\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,main=french]{babel}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[backend=biber,style=alphabetic]{biblatex}


\graphicspath{ {../Images/} }
\addbibresource{refs.bib}
\nocite{*}
\RestyleAlgo{ruled}
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes}
\hypersetup{
    colorlinks=true, %colorise les liens
    breaklinks=true, %permet le retour  la ligne dans les liens trop longs
    urlcolor=blue, %couleur des hyperliens
    linkcolor=black, %couleur des liens internes
    bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont crs, les afficher compltement.
}


\title{Rapport de projet}
\author{Oscar Buon \and Duneshwar Badal}
\date{\today}


\begin{document}


\begin{titlepage}
    \centering
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{logo_ISIMA_INP.png}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{logo_Ingerop.png}
    \end{minipage}

    \vfill

	{\Large
        Rapport d'élève ingénieur \par
        Projet de 2ème année \par
        Filière : Informatique des systèmes interactifs pour l’embarqué, la robotique et le virtuel \par
    }

	\vfill

	{\huge\bfseries Scan To Bim \par}

	\vfill

	{\Large Présenté par : Duneshwar Badal et Oscar Buon \par}

	\vfill

	Responsable ISIMA : Mamadou Kanté \par
	Responsable Entreprise : Baptiste Jacquouton

	\vfill

	\today
\end{titlepage}


\pagenumbering{Roman}
\chapter*{Remerciements}
    Nous aimerions commencer par remercier M. Baptiste Jacquouton, notre tuteur de projet qui nous a guidé tout au long du travail.

    \bigskip
    Nous remercions égallement M. Mamadou Kanté, tuteur ISIMA et responsable de la fillière.

    \bigskip
    N'oublions pas non plus de rendre hommage à Oscar Mallet qui nous a toujours soutenu tout au long du projet.


\tableofcontents

\listoffigures


\begin{abstract}
    L'objectif du projet est d'étudier et de mettre en oeuvre une méthode pour relier des nuages de points.
    En effet la branche R\&D d'Ingérop cherche à scanner automatiquement des pièces ou bâtiments pour en faire des modèles 3D.
    Ceci nécessite d'utiliser des outils de photogramétrie qui permettent d'obtenir un nuage de points.
    Notre projet conciste justement à trouver une méthode pour établir un maillage 3D à partir de ce nuage.
    Il est égallement demandé d'implémenter ceci dans le moteur Unity avec le langage C\#.

    Nous avons pour ce faire commencé par écrire un script permettant de charger un nuage de points et l'afficher dans Unity.
    Nous avons ensuite étudié différentes méthodes existant déjà, notamment la triangulisation de Delaunay et le Ball Pivoting Algorithm.

    \vfill

    Mots-clés : Nuage de points, Unity 3D, Maillage, Modélisation.

\end{abstract}

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
    The objective of the project is to study and implement a method to create a mesh from point cloud.
    Indeed, the R\&D branch of Ingerop seeks to automatically scan rooms or buildings to make 3D models.
    This requires the use of photogrammetry tools which make it possible to obtain a point cloud.
    Our project is precisely to find a method to establish a 3D model from this cloud.
    It is also requested to implement this in the Unity engine with the C\# language.

    To do this, we started by writing a script to load the point cloud and display it in Unity.
    We then studied different methods that already exist, in particular Delaunay's triangulation and the Ball Pivoting Algorithm.

    \vfill

    Key words : Point cloud, Unity 3D, Mesh, Modeling.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}


\pagenumbering{arabic}
\chapter*{Introduction}
    Ce projet nous a été confié par Ingérop, un groupe français indépendant travaillant dans le domaine du bâtiment, du transport, de l’énergie et de l’industrie, implanté partout en France mais également sur tous les continents.

    Ingérop propose notamment d’accompagner le développement des projets de bâtiments et l’étude de faisabilité à la mise en exploitation.
    C’est dans ce cadre que l'entreprise est régulièrement appelé à réaliser des scans (via photogrammétrie ou scanners lasers) chez ses clients.
    Le résultat de ces scans est sous la forme de nuages de points, qui servent alors de calques 3D pour les étapes de modélisations qui suivent.
    Le but de notre projet est de pouvoir accélérer cette étape de modélisation, en extrayant les données directement depuis le nuage de point.

    Notre projet se présente comme une preuve de concept permettant de voir si un traitement plus rapide et proposant une approche alternative à celle des logiciels propriétaires actuellement utilisée par Ingérop peut-être envisageable.
    Afin de traiter le nuage de points et d’en extraire les données sur l’objet scanné, nous avons dû rechercher des solutions de traitement de nuage de points et échanger avec notre tuteur pour décider de la marche à suivre.

    Pour présenter ce projet, nous aborderons l’organisation globale et le contexte dans lequel se place le projet puis les outils et méthodes que nous avons utilisés.
    Afin de présenter notre travail sur sur le nuage de points, nous verrons les différentes opérations faites sur les points afin de les afficher et les principes des algorithmes utilisés pour le traiter.
    Enfin, nous verrons les résultats de ses traitements et achèverons ce rapport par un bilan du projet.


\chapter{Introduction}

    \section{Présentation d'Ingérop}
    Le projet a été fourni par Baptiste Jacquouton, ingénieur dans l'entreprise Ingérop.
    Cette société est un acteur français imprtant dans le domaine du bâtiment, du transport, de l'énergie ou de l'industrie.
    Elle fait notamment de l'ingénierie et du conseil auprès d'autres acteurs.
    L'entreprise est assez importante avec plus de 2300 collaborateurs dont près de 600 qui travaillent à l'étranger.
    Ceci lui permet d'être présente dans beaucup de pays du monde.

    L'entreprise possède notamment un important pôle Recherche et Développement.
    Celui-ci cherche à inover et trouver de nouvelles manières plus éfficaces d'accomplir les missions de l'entreprise.
    L'entreprise fait notamment appel à des models trois dimensions des bâtiments et systèmes qu'elle étudie.
    Classiquement, ils doivent être faits à la main à partir de plans et de prises de vues.
    Cette opération nécessite beaucoup de main d'oeuvre, pour simplement obtenir un model numérique du sujet que l'on veut visualiser.
    Ainsi, Ingérop cherche à automatiser en partie ces processus grâce à des outils de photogramétrie.

    \section{Contexte de ce projet}
    Il existe déjà des logiciels et solutions permettant le traitement de nuages de points.
    Cependant elles ne conviennent pas aux besoins d'Ingérop en ce qu'elles sont générallement propriètaires.
    Ingérop ne peut pas se permettre d'utiliser une solution fonctionnant dans le Cloud pour numériser certains types d'installations.
    On peut penser aux installations nucléaires pour lesquelles il n'est pas envisageable d'envoyer des plans à un service en ligne, souvent étranger.

    C'est pourquoi Ingérop a besoin de développer elle même une solution poureffectuer ce genre de tâches.

    \section{Travail à faire}
    Les outils de photogramétrie utilisés par Ingérop permettent de scanner un environnement réel grâce à un lidar ou de nombreuse photos prises sous différents angles.
    Ces outils fournissent en sortie un nuage de points, c'est-à-dire un ensemble de coordonnées trois dimenssions dont chacune représente un point de la surface de l'objet, de la pièce ou du bâtiment scanné.
    Or en infographie trois dimenssions, on ne travail qu'avec des triangles.
    En effet la surface d'un objet est représenté par une multitude de faces triangulaires.
    Il est donc nécessaire de transformer le nuage de points en triangles pour pouvoir l'exploiter.
    Un point dans le nuage ne représentant que le sommet (ou vertice) d'un ou plusieurs triangles, la tâche revient donc à relier les points de manière cohérente.

    Les données de test fournies sont au format obj. Ce format à l'avantage d'être relativement simple à comprendre pour un humain.
    En effet, les données sont au format texte et chaque ligne représente un vertice, une face ou une normale, avec les coordonnées correspondantes.

    L'objectif du projet est donc de rechercher et de réfléchir à des solutions permettant d'effectuer au moins en partie automatiquement cette tâche.
    Un script C\# dans le moteur Unity est égallement demandé en tant que démonstration.
    De plus, comme Unity ne peut pas nativement charger un nuage de points mais seulement des modèles dont les points sont déjà reliés, il est nécessaire d'écrire un script permettant de charger les données.

    Tout ce travail est aussi sensé servir comme élément de base pour un futur projet d'Ingérop.

    \section{Analyse du problème}
    Le projet ayant plus un objectif de recherche et de preuve de concept qu'un objectif de mise en production d'un produit final, la manière de faire est relativement libre.
    La principale chose qui est imposée est d'utiliser le moteur Unity et de créer le programme en Unity C\#.

    \section{Etude du problème}
        \subsection{Chargement et affichage d'un nuage de points}
        La première chose qui a été faite fut de créer un script C\# pour charger un nuage de points brut depuis un fichier au format obj.
        En effet, Unity ne peut pas charger un modèle si celui-ci ne contient aucune face.

        Le format obj représente un modèle sous format texte.
        Chaque ligne du fichier représente une information.
        Par exemple si la ligne commence par la lettre o suivie d'un nom, alors cela signifie que ce qui suit est un objet portant ce nom.
        Le plus important pour charger un nuage de points sont les lignes commençant par la lettre v et qui sont suivies de trois coordonnées x y z.
        Ainsi en lisant le fichier ligne par ligne, on obtient l'ensemble des vertices.

        Nous avons déjà manipulé manuellement le format obj en cours de Réalité Virtuelle.
        Précisément nous avons éffectué l'opération inverse, c'est-à-dire enregistrer au format obj un modèle depuis Unity.

        Cette étape ne pose donc pas de problème théorique.

        \subsection{Triangulisation de Delaunay}
            \subsubsection{Principe général}
            Une triangulation d’un ensemble de points $P$, en géométrie dans un plan, est une division de cet ensemble en groupe de trois points reliés entre eux et formant des triangles \cite{delaunay}.
            Plus généralement, les points reliés forment un simplexe.

            L’algorithme de Delaunay est un algorithme très utilisé dans les problèmes en lien avec la création de maillage.
            Son utilisation pour des problèmes deux dimensions est très rependue car cette triangulation permet de maximiser le plus petit angle de l’ensemble des angles des triangles composant le maillage.
            Ainsi, cela a pour effet d’éviter les triangles "allongés", c’est-à-dire des triangles ayant des angles très aigus.

            La triangulation de Delaunay est telle qu’aucun point de l’ensemble de points $P$ n’est contenu dans le cercle circonscrit des triangles du maillage.
            En procédant par itération, on ajoute un point de $P$ dans le maillage obtenu à l’itération précédente (\ref{Delaunay_Example} (a)).
            Si ce point se trouve dans le cercle circonscrit d’un ou plusieurs triangles du maillage (\ref{Delaunay_Example} (b)) alors les arêtes appartenant à au moins 2 de ces triangles sont supprimés (\ref{Delaunay_Example} - (c)) et le nouveau point est relié aux vertices des triangles (\ref{Delaunay_Example} - (d)).

            \begin{figure}[ht]
                \includegraphics[width=\textwidth, center]{Delaunay.png}
                \caption{Illustration de la triangulation de Delaunay en deux dimensions.}
                \label{Delaunay_Example}
            \end{figure}

            \subsubsection{Avantages de la méthode}
            La triangulation de Delaunay est une méthode efficace permettant de créer un maillage composé de triangles non-"allongés".
            Cette caractéristique permet au maillage de mieux supporter certains procédés de rendu, d’affichage du maillage en trois dimensions sur des support en deux dimensions, comme la rastérisation, cest-à-dire la projection des points en trois dimensions sur un écran en deux dimensions.

            \subsubsection{Limitations}
            Afin d'appliquer la triangulation de Delaunay au nuage de points en trois dimensions, il est nécessaire de définir, pour la première itération de l’algorithme, un tétraèdre englobant tous les points du nuage.
            Ce tétraèdre englobant sera ensuite subdivisé en plus petits tétraèdres ayant pour vertices les points du nuage de points créant ainsi notre maillage.
            Si des points aberrants, points ne faisant pas partie de la structure initialement scannée mais apparaissant quand même sur le résultat du scan et se trouvant parfois à de grande distance des points représentant l’objet du scan, sont présents dans le nuage de points, alors le tétraèdre englobant devra aussi les contenir.
            Dans ce cas, cela pourra augmenter le nombre d’itérations nécessaire à la création du maillage et donc le temps d’exécution de l’algorithme.

        \subsection{Ball Pivoting Algorithm}
            \subsubsection{Principe général}
            Le Ball Pivoting Algorithm, ou plus simplement BPA est un algorithme permettant de reconstruire un maillage à partir d'un simple nuage de points \cite{bpa}.
            Son principe géométrique est assez simple.
            On pose une boule de rayon fixe sur trois points du maillage.
            On fait ensuite pivoter la balle sur une arrête jusqu'à ce que celle-ci se retrouve de nouveau sur trois points (\ref{BPA_Principle}).

            En réitérant cette opération jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de points, on obtient un maillage de l'objet.

            \begin{figure}[ht]
                \includegraphics[width=\textwidth, center]{BPA.png}
                \caption{Illustration du BPA en deux dimensions.}
                \label{BPA_Principle}
            \end{figure}

            \subsubsection{Avantages de la méthode}
            Cet algorithme est relativement efficace, de plus il permet directement d'orienter les faces.
            Ce point est non négligeable car les moteurs de rendu n'affichent une face que dans une sens afin d'éviter d'avoir à faire des calculs sur des faces qui ne sont pas du côté de la caméra.

            \subsubsection{Limitations}
            Cet algorithme nécessite tout de même de définir le rayon $R$ de la balle.
            Or si celui-ci est trop faible, alors la balle n'arrivera pas à atteindre certains points (\ref{BPA_Principle} (b)).
            A l'inverse, si le rayon est trop grand, le maillage perdra en détails (\ref{BPA_Principle} (c)).

            \begin{figure}[ht]
                \includegraphics[width=\textwidth, center]{BPA_limites.png}
                \caption{(a) rayon adapté, (b) rayon trop petit, (c) rayon trop grand.}
                \label{BPA_Limitation}
            \end{figure}

\chapter{Méthode}

    \section{Mise en oeuvre du projet}
    Le projet a été fait sous Unity.
    Les algorithmes ont été implémentés en Unity C\#.

    On peut remarquer que le Unity C\# est fait pour faire des scripts et n'est pas sensé être utilisé pour faire de vrais algorithmes.
    Le but ici était simplement de faire une démonstration dans Unity et le code n'est donc pas destiné à être utilisé en production.

    \section{Diagramme de Gantt}
        \begin{figure}[ht]
            \includegraphics[width=\textwidth, center]{Gantt_previsionnel.png}
            \caption{Diagramme de Gantt prévisionnel.}
            \label{Gantt_previsionnel}
        \end{figure}

        \begin{figure}[ht]
            \includegraphics[width=\textwidth, center]{Gantt.png}
            \caption{Diagramme de Gantt.}
            \label{Gantt}
        \end{figure}

    \section{Triangulisation de Delaunay}

        \subsection{Algorithme de Bower-Watson}
        Un moyen simple d’appliquer la triangulation de Delaunay à un nuage de points en trois dimensions est par l’intermédiaire de l’algorithme de Bowyer-Watson (Algorithme \ref{alg:Bowyer}).

        Pour cet algorithme, il faut créer un tétraèdre englobant tous les points du nuage de points.
        Pour chaque point du nuage, on doit vérifier s’il appartient à une sphère circonscrite des tétraèdres composant le maillage.
        Si oui, on supprime les faces appartenant à au moins deux tétraèdres du maillage puis on créer des nouvelles faces composant des nouveaux tétraèdres à partir des faces restantes des tétraèdres et le point considéré à cette itération.

        \subsection{Un maillage volumique}
        Lors de l'étude et de la mise en place de l'algorithme de Delaunay, nous nous sommes rendu compte que la triangulation résultante de cette méthode ne correspondait pas complètement à nos besoins.
        Grâce à cette méthode, nous pouvons effectivement créer un maillage de notre nuage de points, cependant ce maillage nous donne une représentation volumique de nos objets.
        Afin de créer un modèle en trois dimensions des objets scannés, nous cherchons à produire un maillage surfacique, c’est-à-dire un maillage suivant la surface de nos objets.
        Un tel maillage nous permet de représenter l’allure de la surface de nos objets et donc la forme du contour de nos objets.
        Comme nous pouvons le voir sur la Figure \ref{Delaunay_Cloud}, le résultat à la suite de la triangulation de Delaunay est un maillage volumique.
        Des arêtes se trouvent à l’intérieur de l’objet.
        Ici, les faces opposées représentées par les arêtes orange et vertes sont reliées par les arêtes grises. \cite{bowyer}

        Après nos observations, nos efforts se sont concentrés sur le Ball Pivoting Algorithm.

        \begin{figure}[ht]
            \includegraphics[width=\textwidth, center]{Resultat_Dealunay.png}
            \caption{Triangulation de Delaunay sur un nuage de points (©Tanmay Binaykia).}
            \label{Delaunay_Cloud}
        \end{figure}

    \section{Ball Pivoting Algorithm}
    L'implémentation du Ball Pivoting Algorithm est constitué de plusieurs fonctions.

        \subsection{GetCenters}
        La fonction GetCenters prend en paramètre trois points $A$, $B$ et $C$ et un rayon $R$.
        Elle retourne un tableau contenant le ou les centres possibles d'une boule de rayon R et dont la surface passe par les trois points.

        Pour rappel, un cercle de centre $O$ et de rayon $R$ peut être défini comme l'enssemble des points à une distance $R$ de $O$.

        Le problème revient à trouver le ou les points à égalle distance R des points $A$, $B$ et $C$.
        Pour cela on calcule l'intersection des médianes de $AB$ et $BC$.
        En effet tous les points sur la droite perpendiculaire au triangle et passant par cette intersection sont à égalle distance des points $A$, $B$ et $C$.
        En prenant les deux qui ont sont en particulier à distance $R$ des points, on obtient bien les centres de cercles de rayon R dont la surface passe par $A$, $B$ et $C$.

        \subsection{GetAngle}
        La fonction GetAngle permet d'obtenir l'angle entre l'ancien centre de la sphère et le nouveau en prenant comme axe de rotation une arrête du triangle.
        Cette fonction est indispensable lorsqu'on fait pivoter la balle car s'il y a plusieurs points sur lesquels elle peut pivoter, il faut trouver le premier.

        La fonction prend aussi en paramètre l'ancien point $C$ sur lequel la sphère se trouvait ainsi que le nouveau afin de déterminer dans quel sens la rotation se fait (\ref{BPA_Pivoting}).

        Pour calculer un angle entre deux vecteurs en trois dimenssions, le plus simple est d'utiliser les propriétés du produit scalaire.
        En effet, celui-ci possède deux définitions intéressantes :
        $$
        \vec{u} \cdot \vec{v} = u_x v_x + u_y v_y + u_z v_z
        $$
        $$
        \vec{u} \cdot \vec{v} = \lVert u \rVert \lVert v \rVert \cos\theta
        $$
        où $\theta$ est l'angle formé par les vecteurs $u$ et $v$.

        Ainsi si les deux vecteurs sont unitaires, le produit scalaire donne directement le cosinus de l'angle.
        On en obtient ensuite la valeur absolue de l'angle grâce à la fonction $arccos$.

        \begin{figure}[ht]
            \includegraphics[width=\textwidth, center]{Angle.png}
            \caption{Rotation entre $O$ et $O'$ autour de l'axe $AB$.}
            \label{BPA_Pivoting}
        \end{figure}

        Afin d'obtenir le signe, il est nécessaire d'orienter la rotation.
        Pour ce faire, on utilise un point $C$ qui se trouve du côté des angles négatifs.
        En calculant les produits vectoriels
        $$
        \overrightarrow{\overline{AB}O} \wedge \overrightarrow{\overline{AB}O'}
        $$
        et
        $$
        \overrightarrow{\overline{AB}O} \wedge \overrightarrow{\overline{AB}C}
        $$
        alors on obtient que le signe de l'angle est négatif si ces deux vecteurs sont opposés, chose que l'on obtient en regardant si le leur produit scalaire est négatif.

        Ainsi on peut parfaitement obtenir l'angle voulu.

        \subsection{PivotingSphere}
        La fonction PivotingSphere fait pivoter une boule de centre $O$ et de rayon $R$, posé sur le triangle $ABC$ autour de l'ace $AB$.

        Son fonctionnement est relativement simple.
        Pour tous les points à proximité, elle utilise la fonction GetCenters pour trouver les possibles centres de la nouvelle sphère pivotée.
        Ceci permet d'obtenir une multitude de pivotements possibles.
        La fonction choisi celui qui pivote avec le plus petit angle grâce à la fonction GetAngle.

        \subsection{Iterate}
        La fonction Iterate part d'un triangle et fait pivoter la balle grâce à la fonction PivotingSphere.

        Pour cela elle utilise une pile des arrêtes sur lequelles pivoter.
        A chaque iteration, l'algorithme dépile une arrête et fait pivoter la balle.
        Si la face obtenue n'a pas déjà été trouvée précédemment, alors elle est ajoutée à la liste des faces et ses arrêtes sont ajoutées à la pile.

        \subsection{ConstructMesh}
        La fonction ConstructMesh prend tout simplement en paramètres la liste des vertices et le rayon $R$.
        Elle s'occupe de trouver un premier triangle pour l'initialisation et d'appeller la fonction Iterate.

    \section{Partitionnement de l'espace}
        \subsection{Problématique}
        On remarque qu'un certain nombre d'algorithmes ont besoin d'avoir les points se trouvant à proximité d'un autre point $O$.
        Or si l'ensemble des points est stocké sous formes d'une liste, il faut la parcourir en entier et pour chaque point calculer sa distance au point $O$.
        Dans le cas où la liste est grande, cela ammène à de nombreux et couteux parcours qui dégradent fortement les performances de l'algorithme.
        Il est donc indispensable d'utiliser une structure de données adaptée pour limiter fortement ce problème.

        \subsection{Solution}
        La solution choisie conciste à séparer l'espace en différents tableaux.
        On commence par délimiter l'espace dans lequel se trouve la totalité des points.

        On crée ensuite un tableau indexé selon un intervalle $\delta$ de $x$.
        Ainsi la case numéro 2 du tableau représente la partie de l'espace dont la coordonnée $x$ est entre $2$ et $3$ (dans le cas où on a choisi $\delta = 1$).

        Les éléments de ce tableau sont d'autres tableaux qui reposent sur le même principe mais qui sont cette fois indexés selon $y$.
        Le dernier niveau de tableau, qui est indexé sur $z$, contient une simple liste de points.

        Par exemple toujours avec $\delta = 1$, $tableau[2][0][1]$ contient tous les points de coordonées :
        $$
        2 \leq x < 3, 0 \leq y < 1, 1 \leq z < 2
        $$
        Comme il est simple d'obtenir les indices dans le tableau à partir des coordonnées d'un point, il suffit de chercher dans la case correspondante ainsi que celles d'à côté pour avoir l'ensemble des points proches d'un autre.

        Cette méthode nécessite de choisir un $\delta$ adapté.
        Le mieux est d'en prendre un du même ordre de grandeur que la distance moyenne entre les vertices dans le nuage.

        On peut aussi noter que cette structure permet d'avoir assez facilement certaines données intéressantes comme la densité moyenne de points locale.

\chapter{Résultats}

    \section{Fonctionnement général}
    Le résultat se présente sous la formes de scripts Unity C\#.

    \section{Résultats}
        \subsection{Chargement et affichage d'un nuage de points}
        Le script fonctionne et affiche bien le nuage. Chaque vertice est représentée par une pyramide.

        \begin{figure}[ht]
            \includegraphics[width=\textwidth, center]{Nuage.png}
            \caption{Nuage de points provenant de la photogramétrie d'un escalier.}
            \label{Cloud}
        \end{figure}

        On peut cependant remarquer que l'algorithme crée quatre faces pour chaque point.
        Ceci entraine un gros ralentissement si le nuage de points contient beaucoup de vertices.
        De plus la taille des pyramides est fixe, ce qui a pour conséquence que si les vertices sont très proches les unes des autres, alors on ne pourra pas distinguer les points.
        Une meilleur solution aurait été d'afficher les points via un shader. Les points auraient ainsi pu avoir une taille fixe à l'écran et être toujours dirigés vers la caméra.

        De plus le chargement est très long lorsque le fichier est de grande taille (à partir de 1Go).
        Ce problème est cependant en partie du aux limitations du C\#.

        \subsection{Ball Pivoting Algorithm}
        L'implémentation est fonctionnelle est a pu être testée sur des formes simples.
        Notamment elle fonctionne sur le cube et la pyramide.

        On peut cependant noter dans certains cas un problème de faces qui se recouvrent les une les autres.

        \begin{figure}[ht]
            \includegraphics[width=\textwidth, center]{Cube.png}
            \caption{Modèle d'un cube réalisé via le BPA.}
            \label{Cube}
        \end{figure}

        Elle n'a cependant pas pu être testée sur des nuages de points provenant de photogramétrie.
        En effet nous n'avons pas réussi à charger de grands nuages dans Unity.

    \section{Finalisation}
    Le rendu final est surtout un travail d'analyse des différentes possibilités pour répondre au besoin d'Ingérop.
    En effet les programmes ne sont pas exploitables pour de vrais nuages de points.

    Pour la suite, le mieux serait de créer package Unity qui utilise des outils externes comme la bibliothèque open3d \cite{open3d} qui inclut déjà certaines implémentation d'algorithmes qui peuvent être utilisées.


\chapter*{Conclusion}
    Le travail rendu est d'abord une analyse des différentes possibilités techniques qui répondent aux besoin d'Ingérop.

    Nous n'avons pas pu rendre un programme entièrement fonctionnel avant la fin du projet.
    La raison principale est que la correction des programmes a pris bien plus de temps que prévu.
    Nous ne nous étions en effet pas rendu compte que corriger un programme manipulant des objets 3D est assez compliqué.

    Concernant l'organisation et la répartition des tâches il n'y a pas eu d'autres problèmes que ceux évoqués ci-dessus.

    Ce projet nous a permis de comprendre en profondeur les problématiques de l'infographie trois dimmenssions.
    Ceci permet de mieux comprendre l'aspect mathématique de ce domaine de l'informatique.

    De plus ce projet nous a fait utiliser le moteur Unity et le C\# que nous avons n'avons découvert que cette année.
    Cette expérience nous a donné une certaine avance dans la maîtrise de ces outils.


\printbibliography


\begin{appendices}

    \section{Algorithme de Bowyer-Watson}
        \begin{algorithm}
            \scriptsize
            \caption{Bowyer-Watson}\label{alg:Bowyer}
            \SetKwInOut{Input}{Input}
            \SetKwInOut{Output}{Output}
            \Input{Nuage de points $N$}
            \Output{Liste des tétraèdre de la triangularisation $LT$}
            $TE =$ Tétraèdre englobant les points dans $N$;

            $LT$ initialisé à 0;

            $LT[0] = TE$;

            \ForEach{point $p$ dans le nuage $N$}
            {
                $TSupp$ Liste des tétraèdres dont la sphère circonscrite contient p;

                \ForEach{tétrèdres $t$ dans $LT$}
                {
                    \If{Sphère circonscrite de t contient p}
                    {
                        Ajouter $t$ à $TSupp$;
                    }
                }
                $Faces =$ Liste des faces à garder;

                \ForEach{$t$ dans $TSupp$}
                {
                    \ForEach{$face$ de $t$}
                    {
                        \If{$face$ n'est pas partagé par plusieurs tetraedre dans $TSupp$}
                        {
                            Ajouter $face$ à $Faces$;
                        }
                    }
                }

                \ForEach{$t$ dans $TSupp$}
                {
                    supprime $t$ de $LT$;
                }
                \ForEach{$face$ dans $Faces$}
                {
                    $tetraedre =$ former un tetraedre entre $face$ et $p$;

                    Ajouter $tetraedre$ à $LT$;
                }

            }

            \ForEach{$t$ dans $LT$}
            {
                \If{t partage une face avec TE}
                {
                    Supprimer $t$ de $LT$;
                }
            }
        \end{algorithm}
\end{appendices}

\end{document}
